{"noticias":[{"title":"Dictamen sienta precedente sobre cuidado de quebradas","img":"public\/asset\/img\/noticia1.jpg","descripcion":"**Estefan\u00eda Pab\u00f3n tiene 30 a\u00f1os y lidera el Colectivo Luchando por las Quebradas. En su casa, asentada al filo del talud que da al r\u00edo Monjas, sostiene la sentencia de la Corte Constitucional (CC) en la que se declara que el Municipio de Quito vulner\u00f3 el derecho a vivir en un ambiente sano.\u202f**\r\n**La cuenca del r\u00edo Monjas est\u00e1 en el norte. Tiene una superficie aproximada de 17 615 hect\u00e1reas. Las acciones y omisiones de la autoridad en el manejo del r\u00edo provocaron afectaciones a los moradores de la zona y a todos los quite\u00f1os, seg\u00fan se lee en la sentencia.\u202f**\r\n**En ella hay un an\u00e1lisis sobre las causas del problema en el r\u00edo. El ahora exjuez constitucional Ramiro \u00c1vila se\u00f1ala ah\u00ed que hay descargas directas de aguas servidas. Adem\u00e1s, se indica que la expansi\u00f3n de la mancha urbana en el noroccidente y su consolidaci\u00f3n aguas arriba de la __quebrada__ aument\u00f3 la demanda de servicios b\u00e1sicos y alcantarillado, increment\u00f3 el pavimento e impermeabiliz\u00f3 el suelo. Los suelos abiertos naturales capaces de absorber las lluvias pluviales cada vez son menores.**\r\n\r\n**El lunes se cumplir\u00e1n dos semanas del aluvi\u00f3n en __La Comuna y La Gasca.__ La sentencia del caso Monjas marca un precedente sobre el cuidado de cuencas y quebradas.**\r\n\r\n**Para el profesor en Gesti\u00f3n de Riesgos de la UTPL, Omar Guerrero, la cuenca tiene una alta presi\u00f3n demogr\u00e1fica. Eso, sumado a la presencia de escombros y el flujo de aguas residuales, genera un desequilibrio que se traduce en la erosi\u00f3n de los taludes. Tambi\u00e9n obliga a pensar en la infraestructura para la captaci\u00f3n de aguas. En el caso del aluvi\u00f3n, el Municipio dijo que la capacidad fue rebasada.**\r\n\r\n**La CC estableci\u00f3 que el Municipio y la Empresa de Agua Potable son responsables del cuidado de las quebradas, de los r\u00edos, sus cauces. Por eso, las tareas inmediatas est\u00e1n a cargo de esa entidad.**"},{"title":"Padre es procesado por golpiza mortal al acosador sexual de su hija","img":"public\/asset\/img\/noticias2.jpg","descripcion":"**Miguel \u00c1ngel O., de 49 a\u00f1os de edad, est\u00e1 procesado por la Justicia de Espa\u00f1a, luego de que un amigo suyo falleciera, supuestamente, a causa de las patadas que el investigado le propin\u00f3 al enterarse que acos\u00f3 sexualmente a su hija.**\r\n\r\n**El diario __ABC de Espa\u00f1a__ informa que los hechos ocurrieron en diciembre del 2021. El ahora acusado de homicidio doloso lleg\u00f3 a una cafeter\u00eda donde se encontraba su amigo de 50 a\u00f1os y le agredi\u00f3. Le dio puntapi\u00e9s despu\u00e9s de que se enterara que le enviaba mensajes a su hija.**\r\n\r\n**La __furia del hombre__ se desat\u00f3 porque ya exist\u00eda una denuncia de la familia de la joven en contra del ahora fallecido que fue interpuesta en 2017. Seg\u00fan recoge el medio citado, en esa ocasi\u00f3n la hija de Miguel, que en ese entonces ten\u00eda 15 a\u00f1os, sufri\u00f3 acoso sexual.**\r\n\r\n**\u201cMe cogi\u00f3 por la cintura y se hizo fotos conmigo. Me pidi\u00f3 el m\u00f3vil (celular) para reenviarme las fotos\u201d, cont\u00f3 la menor. El hombre despu\u00e9s le escribir\u00eda mensajes en los que dec\u00eda que la quer\u00eda.**\r\n\r\n**Los padres de la entonces adolescente denunciaron el hecho pero la querella no pr\u00f3spero y se archiv\u00f3.**\r\n\r\n**__Padre dice que quiso \u2018darle un escarmiento__**\r\n\r\n**Por ello, Miguel \u00c1ngel O. al conocer que de nuevo su hija hab\u00eda sido acosada por ese amigo de la familia lo golpe\u00f3. El padre dijo que quer\u00eda \u201cdarle un escarmiento\u201d. La agresi\u00f3n fue con un zapato de punta con acero, lo que provoc\u00f3 que tuviera que ser hospitalizado. **\r\n"},{"title":"Boletos para Noche Blanca se vender\u00e1n el 11 y 12 de febrero","img":"public\/asset\/img\/noticias3.jpg","descripcion":"**Liga de Quito tiene todo listo para la Noche Blanca 2022, su gala de presentaci\u00f3n de pretemporada que comenzar\u00e1 a las 18:00 del 12 de febrero y en la que se medir\u00e1 a Aucas en el estadio Rodrigo Paz Delgado.**\r\n\r\n**Las entradas para el espect\u00e1culo se expender\u00e1n desde las 12:00 de este 11 de febrero, en la boleter\u00eda central del escenario. La venta continuar\u00e1 el 12 de febrero, a partir de las 09:00.**\r\n\r\n**La __directiva de la comisi\u00f3n especial de f\u00fatbol__ del representativo \u2018Albo\u2019 estableci\u00f3 los siguientes costos para el evento: USD 15 la general, USD 25 la tribuna y USD 40 el palco.**\r\n\r\n**Aprobado por el COE Nacional, el espect\u00e1culo contar\u00e1 con un aforo reducido del 50%, unos 20 000 aficionados; esto como precauci\u00f3n para evitar contagios de covid-19. Habr\u00e1 artistas, juegos de luces y pirotecnia.**\r\n\r\n**Los equipos masculino y femenino se presentar\u00e1n ante su fanaticada, lucir\u00e1n la indumentaria con la que terciar\u00e1n en los torneos de 2022. El elenco de mujeres, dirigido por Ver\u00f3nica Mar\u00edn, tendr\u00e1 como principales refuerzos a Nahomi Zamora, Sheila Mac\u00edas y Joselyn Espinales.**\r\n\r\n**El elenco masculino incorpor\u00f3 a los nacionales Andr\u00e9s L\u00f3pez, Michael Hoyos, Bryan Heras, Joao Ortiz, Jean Carlos Qui\u00f1\u00f3nez y Alexander Alvarado. La cuota for\u00e1nea est\u00e1 compuesta por los argentinos Zaid Romero y Tom\u00e1s Molina, y el uruguayo Gonzalo Falc\u00f3n.**\r\n\r\n**Tambi\u00e9n cumple los entrenamientos el ecuatoriano Jordan Gaspar, pero el director t\u00e9cnico Pablo Marini confirmar\u00eda su contrataci\u00f3n el 14 de febrero. Posiblemente Gaspar no se presente en la Noche Blanca. Quien no jugar\u00e1 debido a una molestia en el pubis es el delantero Tom\u00e1s Molina.**\r\n\r\n**LDU-Q afrontar\u00e1 en 2022 __Copa Sudamericana, LigaPro y Copa Ecuador.__ Su meta principal es alcanzar el t\u00edtulo nacional.**"}]}